**Performa**是蘋果電腦（Apple
Computer）在1994年推出[PowerMac系列電腦後](../Page/Power_Macintosh.md "wikilink")，為了因應低價市場的需求，於1995年另行推出的一個新系列電腦稱呼，接續「Macintosh
LC」系列，訴求於低階、入門、家用，好與中高檔且專業定位的PowerMac有所區隔，在台灣推行時為此系列名稱冠上了中文稱呼，叫「威力貓」，但實際上因低價設計的緣故，Performa系列多半僅使用PowerPC
603（或603e，e為強化「enhanced」之意）處理器，此型處理器的效能較為低落（與PowerPC
601、604相比），使用戶對其執行效能感到不滿，並因此戲稱此系列機種為「病貓」。

之後Apple廢除Performa系列，改直接以型號數字較低的PowerMac來因應低價市場，如PowerMac
4400（在台灣改稱[PowerMac
7220](../Page/Power_Macintosh.md "wikilink")，由於中國由來傳統對「4」與「死」諧音的不詳聯想，因而刻意變更型號數字，過去已有PowerMac
7200，所以新數字選擇比7200高一些的7220），更之後相同的訴求與市場定位則由1998年的[iMac接替](../Page/iMac.md "wikilink")。

附帶一提的是，1996年台灣[力捷電腦](../Page/力捷電腦公司.md "wikilink")（[UMAX](../Page/UMAX.md "wikilink")）也研製、推出低價訴求的Mac相容機：Apus系列，在此之前則有中高階定位的相容機：Pursar系列。不過[Steve
Jobs重回蘋果電腦後](../Page/Steve_Jobs.md "wikilink")，原本蘋果電腦授權美國[PowerComputing公司與台灣UMAX公司可以研製生產Mac相容機](../Page/PowerComputing.md "wikilink")，但Steve
Jobs上任後立即花錢買下PowerComputing，使PowerComputing成為Apple的研製生產線，同時毀約收回對UMAX的相容研製生產授權，UMAX因此賠了一億多美元，從此Mac電腦回歸僅有Apple一家公司自研自製自銷的時代。

## 追編改納

Performa並不是真的有新的產品線，而是將既有型款名稱進行調整而已，例如Quadra、Centris、LC、PowerMac等，Performa
200型其實即是將原有在1992年就推出的Macintosh Classic
II進行改名而成，幾乎原有LC系列的每一型款電腦都在之後被改編成Performa系列，倒是PowerMac
6100沒有被改編，因為它被大量用在教育市場中。

[Macintosh_Performa_5200.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macintosh_Performa_5200.jpg "fig:Macintosh_Performa_5200.jpg")的Performa
5200型個人電腦，採行機身與顯示器合一的設計，此種設計一般也稱為Moniputer（Monitor＋Computer）。\]\]

[Macintosh_Performa_6300.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macintosh_Performa_6300.jpg "fig:Macintosh_Performa_6300.jpg")的Performa
6300型個人電腦，採行機身與顯示器分離的設計，機身為最傳統的橫桌式（Desktop）型態。\]\]

[Performa_6400.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Performa_6400.jpg "fig:Performa_6400.jpg")的Performa
6400型個人電腦，採行機身與顯示器分離的設計，機身為直立塔型（Tower）型的設計，Performa系列僅少數機種採行直立塔型的外觀風格。\]\]

Performa版的電腦是以配套方式銷售，配套中包括了顯示器、外接型數據機（也稱：調變解調器）、以及一些典型的隨附軟體，這個配套物在當時就一般而言是在非Performa的電腦上所不具備的，而隨附的軟體經常包括了教育用的軟體：[ClarisWorks以及一些娛樂用的遊戲軟體](../Page/ClarisWorks.md "wikilink")。另外Performa的電腦內已經預先安裝好作業系統，且是針對Performa電腦也特定修改成的版本，在版本編號上的最後會加上「P」字樣，例如System
7.1P5。

不過，特定用於Performa機種上的Mac作業系統，有些作業系統的新功能、新特點是先在此種作業系統上先擁有，之後才轉移到正規主流的作業系統上，例如知名的「Launcher」功能即是如此而來。供Performa機種所用的作業系統，其最末的一個版本為System
7.5。

威力貓（Performa）系列的麥金塔（Macintosh）電腦是蘋果電腦公司嘗試在個人使用與家庭使用間增加其市佔。在1990年代早期蘋果電腦嘗試更廣泛的零售配銷，透過主要的電子產品商店圈、簡短的電視商業廣告、各種小冊子及紙張式的型錄廣告等，不過這些努力都失敗了，因為他們沒有在店家展現夠具吸引力的實機自動執行展示，以及實際上許多零售店家對Performa並不積極主動，反而有更大的興趣將客戶推銷Windows電腦。使Peforma的優點難讓人知道，包括不會看到展示機發生不尋常的當機、滑鼠突然沒有操控能力、或某些單元無法啟動等，言下之意這些都是當時Windows電腦常見的窘態。

而如前文所述的，使用者抱怨、批評的Performa系列機種的效能，這也使得原本就是蘋果電腦的使用者轉而選擇更高階型款的Mac電腦，而放棄選擇Performa系列。

## 軟體還原

在Performa系列推行的初期，與其他一些型款的Mac電腦（如PowerBook 145B）一樣，
都被蘋果電腦公司決議不再提供作業系統的軟碟片給客戶，理由是為了省錢，取而代之的配套設計是：會有一套備份程式預先被安裝到Mac電腦內的硬碟中，當客戶買回機器後可運用已裝好的「備份程式」為機內的作業系統進行備份，這表示備份到機外的儲存媒體得由用戶自行張羅，然後再隨電腦一同附上一張具有「還原程式」的軟碟片（稱為：Disk
Tools disk，磁碟工具片）給用戶，日後若電腦發生問題，則用軟碟片中的「還原程式」，搭配之前使用者自己進行的備份，以此來恢復還原系統。

之後，後續推出的Performa電腦開始配備CD-ROM唯讀光碟機，這時蘋果電腦公司決定在新貨時提供一張還原光碟，以此取代過去的還原軟碟。

蘋果電腦為了省錢而採行這種簡單的備份還原設計，此種方式與「提供多張CD光碟片，並且每一張光碟對應備份還原一個程式」的方式相比較下，省錢的簡單作法其實是較不彈性的，而且只有兩種還原方式可供選擇：

1.  還原系統軟體，只還原作業系統部分，或作業系統所在的硬碟分割區
2.  還原所有軟體，還原整顆硬碟的內容，無論硬碟有多少分割區

這種備份還原法對一般使用者來說已經足夠，至少可以省去逐張放入CD光碟片、逐張執行安裝的麻煩程序，不過對更電腦玩家（Power
User）而言他們就更需要更有彈性的還原方式及軟體。不過，這種簡易式的備份還原法也擴展延伸到x500系列（x500指的是7500、8500、9500等）的PowerMac電腦上，改採的理由也一樣：為了省錢。

## 使用68k系列處理器的Performa型號

  - Performa 200（1992年，也稱[Macintosh Classic
    II](../Page/Macintosh_Classic_II.md "wikilink")）
  - Performa 250（也稱[Macintosh Color
    Classic](../Page/Macintosh_Color_Classic.md "wikilink")）
  - Performa 275（1993年，也稱[Macintosh Color Classic
    II](../Page/Macintosh_Color_Classic_II.md "wikilink")）
  - Performa 400 / 405 / 410 / 430（也稱[Macintosh LC
    II](../Page/Macintosh_LC_II.md "wikilink")）
  - Performa 450（也稱[Macintosh LC
    III](../Page/Macintosh_LC_III.md "wikilink")）
  - Performa 460 / 466 / 467（也稱[Macintosh LC
    III+](../Page/Macintosh_LC_III+.md "wikilink")）
  - Performa 475 / 476（也稱[Macintosh LC
    475及](../Page/Macintosh_LC_475.md "wikilink")[Quadra
    605](../Page/Quadra_605.md "wikilink")）
  - Performa 520（也稱[Macintosh LC
    520](../Page/Macintosh_LC_520.md "wikilink")）
  - Performa 550 / 560（也稱[Macintosh LC
    550](../Page/Macintosh_LC_550.md "wikilink")）
  - Performa 575 / 577 / 578（也稱[Macintosh LC
    575](../Page/Macintosh_LC_575.md "wikilink")）
  - Performa 580CD / 588CD（也稱[Macintosh LC
    580](../Page/Macintosh_LC_580.md "wikilink")）
  - Performa 600 / 600CD（也稱[Macintosh
    IIvi](../Page/Macintosh_IIvi.md "wikilink")）
  - Performa 630 / 630CD / 631CD / 635CD / 636 / 636CD / 637CD / 638CD /
    640CD / 640CD DOS Compatible（也稱[Quadra
    630](../Page/Quadra_630.md "wikilink")）

## 使用PowerPC系列處理器的Performa型號

  - Performa 5200CD / 5210CD / 5215CD / 5220CD（也稱[Power Macintosh
    5200](../Page/Power_Macintosh_5200.md "wikilink")）
  - Performa 5260CD / 5270CD / 5280 / 5300CD / 5320CD（也稱[Power Macintosh
    5260](../Page/Power_Macintosh_5260.md "wikilink")）
  - Performa 5400CD / 5410 / 5420 / 5430 / 5440CD（也稱[Power Macintosh
    5400](../Page/Power_Macintosh_5400.md "wikilink")）
  - Performa 6110 / 6112 / 6115 / 6116 / 6117 / 6118CD（也稱[Power
    Macintosh 6100](../Page/Power_Macintosh_6100.md "wikilink")）
  - Performa 6200 / 6205 / 6210 / 6214 / 6216 / 6218 / 6220 / 6230 /
    6260 / 6290CD / 6300 / 6310 / 6320CD（也稱[Power Macintosh
    6200](../Page/Power_Macintosh_6200.md "wikilink")）
  - Performa 6360 / 6400 / 6410 / 6420（也稱[Power Macintosh
    6400](../Page/Power_Macintosh_6400.md "wikilink")）

## 附註

1.  \-
    Performa與**效能**的英文：**Performance**很近似，又推行家用，所以叫**威力貓**，**貓**多是家中寵物，期望此電腦對家庭用戶而言更具親和討喜性。

2.  \- 過去Mac電腦的作業系統並沒有稱為Mac OS x.x，而是直接稱為System x.x。

3.  \-
    使用[68k系列處理器的Performa是之後補追稱](../Page/68k.md "wikilink")，在1995年Performa一詞尚未出現前則使用Macintosh的各系列稱呼。

## 外部連結

  - [Mac Performa flat top 475
    (LC 475)](http://www.everymac.com/images/cpu_pictures/apple_mac_lc_475.jpg)
    - **（英文）**
  - [Mactracker - information on every Mac, Mac clone, and Apple
    products.](http://www.mactracker.ca/) -**（英文）**

[Category:蘋果公司硬體](../Category/蘋果公司硬體.md "wikilink")
[Category:麦金塔](../Category/麦金塔.md "wikilink")